\chapter{Opis projektnog zadatka}
		
		Cilj ovog projekta je razviti programsku podršku za stvaranje web-aplikacije koja će omogućiti efikasno pretraživanje područja zahvaćeno elementarnom nepogodom, kao što su potresi, poplave i monsuni. Problem pri organizaciji akcija spašavanja i potrazi za nestalima su neadekvatne karte, pogotovo u slabije razvijenim zemljama. Za što efikasniju pretragu zahvaćenog područja i pronalazak nestalih ljudi potrebne su vrlo precizne karte, u kojima je krajolik poznat do razine građevine. Web aplikacija razvijena u ovom projektu omogućiti će najprije detaljno kartografiranje željenog prostora, na razini regija, blokova i građevina, što će u operacijama spašavanja omogućiti efikasno pronalaženje nestalih osoba. 
		
		 Također, kod akcija spašavanja teško je koordinirati rad većeg tima volontera i odrediti gdje su sve potrebni u određeno vrijeme. Aplikacija će djelovanje kartografa, voditelja operacija spašavanja i spasioca koordinirati po konceptu SCRUM ploče,  to jest vidjeti će zadatke koje je potrebno obaviti, moći će obavljati zadatke za koje su kvalificirani te označiti koji zadatak obavljaju i koji je njegov status, koji je prikazan pomoću različitih boja na karti. Na taj način moguća je brza i efikasna raspodjela zadataka, što je nužno pri spašavanju ljudi nestalih prilikom prirodnih katastrofa, kojima je potrebna što brža pomoć. 
		 
		\vspace{10pt}
		 
		 Proširenje korištenja mobilnih telefona i pristupa internetu posljednjih nekoliko desetaka godina omogućilo je brz i efikasan način prikupljanja podataka, što se može iskoristiti za kartografiranje u kriznim situacijama. Jedan od prvih i najvažnijih projekata za prikupljanje podataka i kartografiranje u kriznim situacijama je Ushahidi, kojeg su pokrenuli kenijski aktivisti zbog postizbornih nasilja u Keniji 2008. Web-stranica koju su postavili sadržavala je Google kartu i obrazac za prijavu, kako bi svatko s pristupom internetu mogao dojaviti kršenja ljudskih prava u svojoj blizini. Platforma je dopunjavana i usavršavana, te je iskorištena za izradu preko 20 000 karata u 130 zemalja.
		 
		 Jedno od najvažnijih slučajeva u kojemu je korištene Ushahidi sustav je prilikom potresa koji je pogodio Haiti u siječnju 2010. Problem su bile neadekvatne karte područja glavnog grada Port-au-Princea, na kojima nije bila označena većina ulica, a neki dijelovi grada uopće nisu bili ucrtani. Javilo se nekoliko stotina kartografa volontera te su, uz pomoć zajednice OpenStreetMap, stvorili najkvalitetniju dostupnu kartu tog područja, koja je pomogla spasiti stotine ljudi.
		 
		 
		 \begin{figure}[H]
		 	\includegraphics[scale=0.4]{slike/haiti-ushahidi-500x332.PNG}
		 	\centering
		 	\caption{Prikaz Ushahidi karte za vrijeme potresa u Haitiju 2010.}
		 	\label{fig:Haiti}
		 \end{figure}
	 
	 	
	 	Tijekom šumskih požara u Rusiji 2010. godine, pokrenuta je volonterska akcija kartografiranja zahvaćenih područja, te je pokrenuta aplikacija omogućavala traženje i pružanje pomoći, te koordinaciju radi usklađivanja resurasa. Slične akcije provođene su u Libiji, za vrijeme humanitarne krize 2011., uz posebne sigurnosne izazove. Rad kartografa volontera bio je ključan i pri potresu i tsunamiju  u Japanu iste godine, kao i za vrijeme nasilja u Siriji, tajfunu na Filipinima 2013., epidemiji ebole u zapadnoj Africi 2014. i mnogim drugim humanitarnim krizama. 
		 
		\vspace{10pt}
		
		Ovaj način pronalaska unesrećenih osoba za vrijeme elementarne nepogode koji se razrađuje u ovom projektu mogao bi zainteresirati razne službe kao što su:
		
		
		\begin{packed_item}
		 \item Službe spašavanja - kako se npr. HGSS (Hrvatska gorska služba spašavanja) bavi spašavanjem i pružanjem medicinske pomoći u planini i na nepristupačnim područjima ova aplikacija bi dobro došla prilikom organizacije prostora koji se istražuje nakon nesreće.
		 
		 \item Hitne službe - ova aplikacija bi dobro došla službama kao što su policija, vatrogasci, hitna medicinska pomoć… Na ovaj način bi hitne službe mogle saznati koje područje je u opasnosti te bi mogle čim prije reagirati kako bi pružile pomoć.
		 
		 \item Osobe koje tragaju za nestalima - u slučaju da netko želi prijaviti nestanak osobe može koristiti ovu aplikaciju kako bi spasiocima dao na znanje da postoje osobe koje su nestale i kako bi potraga za njima mogla početi.
		 
		 \item Osobe koje se žele registrirati - sve osobe koje su sposobne za obavljanje posla voditelja, spasioca i kartografa mogu se registrirati. Nakon toga ako ih administrator potvrdi u dovršetku registracije te osobe dobivaju pravo sudjelovanja u daljnjoj potrazi.
		 
	   \end{packed_item}
   
   		
	   \vspace{10pt} 
	   
	   Kako bi još bolje prilagodili trenutno rješenje za pronalazak nestalih osoba ova aplikacija bi mogla ograničiti broj spasilaca po pojedinom bloku, a da se pri tome uzme u obzir broj građevina koje se nalaze u bloku. Tako bi spasilac prilikom registracije odabrao regiju pa blok u kojem se nalazi te bi mu ovisno o njegovoj lokaciji bila odmah dodijeljena najbliža građevina koju je potrebno pretražiti, a koju trenutno nitko ne pretražuje. Na taj način bi se moglo ravnomjerno rasporediti spasioce po građevinama što bi također ubrzalo proces pronalaska nestalih osoba.
	   
	   \vspace{10pt}
	   
	   Također još jedna od prilagodbi bi se mogla napraviti kod registriranog korisnika voditelj. Kako voditelj definira područje koje je potrebno kartografirati i pretražiti tako početak rada kartografa i spasilaca ovisi o voditelju. Kako bi se izbjeglo čekanje u slučaju da nije registriran niti jedan voditelj sustav bi mogao generirati granice regija oslanjajući se pritom na granice gradova i sela, a blokove oslanjajući se na ulice. Tako bi područje bilo privremeno podijeljeno sve do registracije voditelja koji bi potom postojeće granice regija i blokova mogao korigirati.
	   
	   \vspace{10pt}
	   
	   I zadnja prilagodba koja bi se mogla napravit je vezana za registraciju neregistriranog korisnika i prijavu nestale osobe. Kako bi se uštedjelo na vremenu i kako bi se što prije reagiralo u slučaju elementarne nepogode prilaganje slike ne bi trebalo biti obavezno jer pristup slikama u nekoj nezgodi može biti trenutno nedostupno. Naknadno prilaganje slike svom profilu registrirani korisnik bi mogao kasnije obaviti uređivanjem svog profila, dok slika nestale osobe bi se mogla priložiti u komentaru nestale osobe. Umjesto slike kod prijave nestale osobe kao obavezna informacija bi trebala biti lokacija nestanka osobe jer bi onda spasioci mogli okvirno očekivati koliko ljudi je nestalo na nekom području.
	    
	    \vspace{10pt}
	    
		 Projekt obuhvaća izradu web aplikacije koja će biti dostupna svim spasilačkim službama za uporabu. Pritom je potrebno ostvariti dovoljno veliku bazu podataka u kojoj će se čuvati:
		 
		 \begin{packed_item}
		 	\item podaci o pojedinom korisniku
		 		\begin{packed_item}
		 			\item ime i prezime korisnika
		 			\item broj mobitela 
		 			\item e-mail adresa
		 			\item korisničko ime
		 			\item fotografija
		 			\item dodijeljena uloga
		 		\end{packed_item}
		 	\item podaci o nestalim osobama
		 		\begin{packed_item}
		 			\item ime i prezime nestale osobe
			 		\item opis osobe
		 			\item fotografija
		 			\item status prijave (aktivna ili zaključana)
		 		\end{packed_item}
	 		\item komentari na prijave
	 			\begin{packed_item}
	 				\item tekst komentara
	 				\item korisničko ime ili e-mail adresa osobe koja je dodala komentar 
	 			\end{packed_item}
 			\item podaci o regijama
 				\begin{packed_item}
 					\item lokacija na karti
 					\item blokovi koji se nalaze unutar regije
 				\end{packed_item}
 			\item podaci o blokovima
 				\begin{packed_item}
 					\item status bloka (nezapočeto, aktivno, provjera, završeno)
 					\item građevine unutar bloka
 				\end{packed_item}
 			\item podaci o građevinama
 				\begin{packed_item}
 					\item status građevine (pretraženo, nepretraženo)
 				\end{packed_item}
 			\item koordinate područja zahvaćenog elementarnom katastrofom
 			\item statistika
 				\begin{packed_item}
 					\item broj završenih blokova kroz proteklo vrijeme
 					\item broj prijavljenih nestalih kroz vrijeme
 					\item broj pronađenih osoba kroz vrijeme
 				\end{packed_item}
		 \end{packed_item} 
	 
	    \vspace{10pt}
	    
	    Nadalje, potrebno je ostvariti korisničko sučelje kroz koje će registrirani te neregistrirani korisnici komunicirati s aplikacijom. Također je potrebno osigurati otpornost aplikacije na neautorizirane pokušaje promjene, dodavanja te brisanja podataka unutar aplikacije.
	    
	    \vspace{10pt}
	    Aplikaciju je moguće nadograditi tako da se napravi i mobilna aplikacija kako bi se spasiocima dodatno olakšao pristup podacima o bloku u kojem se nalaze te o nepretraženim zgradama. Nadalje, spasiocima se može omogućiti da pomoću GPS sustava vide svoju trenutnu poziciju unutar bloka te tako odrede optimalan redoslijed građevina koje treba pretražiti. 		
		
		\eject
		
	